**繼皇后**（），[辉发那拉氏](../Page/辉发那拉氏.md "wikilink")\[1\]，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[清朝女性](../Page/清朝.md "wikilink")[皇族](../Page/皇族.md "wikilink")，滿州鑲藍旗人，為[乾隆帝的第二任皇后](../Page/乾隆帝.md "wikilink")。父親為一等承恩公[佐領訥爾布](../Page/佐領.md "wikilink")。

《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》稱乾隆繼皇后為烏拉那拉氏，所以如今很多人包括史學界的人都以為她的家族姓[烏拉那拉](../Page/乌拉那拉氏.md "wikilink")，甚至還有人附會她是[孝敬憲皇后的族侄女](../Page/孝敬憲皇后.md "wikilink")。其實編寫於民國時期的《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》
多有錯謬，其中也包括乾隆繼皇后的姓氏。《[欽定八旗滿洲通志](../Page/欽定八旗滿洲通志.md "wikilink")》《[八旗滿洲氏族通譜](../Page/八旗满洲氏族通谱.md "wikilink")》裡都記載她父親[訥爾布姓](../Page/訥爾布.md "wikilink")[輝發那拉](../Page/辉发那拉氏.md "wikilink")<small>（詳見[姓氏考證](../Page/清高宗继皇后#姓氏考證.md "wikilink")）。</small>

## 早期生平

[康熙五十七年](../Page/康熙.md "wikilink") (1718年） 二月初十日出生。

按照清初慣例，[外八族選秀是在臘月中下旬舉行的](../Page/八旗選秀.md "wikilink")，雍正初年依然遵循此例，雍正十一年臘月原定要舉行外八族選秀，惟雍正帝下旨改在雍正十二年
(1734年)
二月舉行。自此，在春季舉行外八旗選秀成為了慣例。在新制度下，佐領訥爾布之女輝發那拉氏被指婚為寶親王[側福晉](../Page/福晉.md "wikilink")。

雍正十二年五月，奉旨赏宝亲王侧福晋之父那爾布染貂冬冠一顶等物，賞侧福晋之[嫡母镶有两个珍珠的金耳坠三对等物](../Page/嫡庶.md "wikilink")。及後，由[欽天監根據](../Page/欽天監.md "wikilink")[八字算日子](../Page/八字.md "wikilink")，即所謂「擇吉」，決定在十一月初八日正式娶進。

雍正十三年九月二十四日，奉旨納喇姓側福晉封為妃。同年十月二十九日，將位於[花甲寺胡同的华嘉寺胡同舒库入官之宅邸一所共四十二间](../Page/華嘉胡同.md "wikilink")，賞给她的父親讷尔布，檔案可知她家原本住在河槽沿东。此外，高宗又將[油坊胡同的房子賞予那妃的家族](../Page/油坊衚衕.md "wikilink")。

乾隆二年十二月初四日，正式册封為**嫻妃**；乾隆十年（1745年）正月二十三日，詔封為**嫻貴妃**，同年十一月十七日行嫻貴妃冊封禮。

乾隆十三年（1748年）三月十一日，皇后富察氏病逝，中宮皇后的位子出現空缺；四月二十一日，乾隆帝到[观德殿大行皇后](../Page/观德殿.md "wikilink")[梓宫前奠酒](../Page/梓宫.md "wikilink")，未刻到[雍和宫行礼](../Page/雍和宫.md "wikilink")，接著待在[太和斋](../Page/太和斋.md "wikilink")。皇贵妃等位則先行到东直门外的静安庄殡宫。翌日，乾隆帝才到該地临奠停灵在那里的[哲悯皇贵妃等人](../Page/哲悯皇贵妃.md "wikilink")。
不久之後的七月十一日午時，皇貴妃內庭等位再一次前往雍和宮，[翊坤宮](../Page/翊坤宮.md "wikilink")、[永壽宮](../Page/永壽宮.md "wikilink")、[儲秀宮等處各派](../Page/儲秀宮.md "wikilink")[首領太監或普通太監若干人跟隨](../Page/太監.md "wikilink")。由此可見，那拉氏已被宮中諸人默認為皇貴妃，只是尚未公諸於眾。

乾隆十三年七月初一日，乾隆帝發出一道上諭\[2\]，稱後宮不可無皇后主持，而嫻貴妃端莊惠下，原欲冊立為皇后，但又念及與故孝賢皇后之間的夫妻之情，因此參考[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[太祖年間](../Page/朱元璋.md "wikilink")[孝慈高皇后馬氏逝世後由](../Page/孝慈高皇后_\(明朝\).md "wikilink")[李淑妃](../Page/李淑妃_\(明太祖\).md "wikilink")、[郭寧妃相繼攝理後宮事務](../Page/郭寧妃_\(明太祖\).md "wikilink")，以及本朝[順治帝冊封](../Page/順治帝.md "wikilink")[董鄂妃為](../Page/孝獻端敬皇后.md "wikilink")[皇貴妃等先例](../Page/皇貴妃.md "wikilink")，冊封嫻貴妃為攝六宮事的**皇貴妃**；同時，乾隆帝也在同一份上諭中許諾，待孝賢皇后喪期（27個月）過後，將正式冊立嫻貴妃為皇后。同年七月三十日，皇贵妃娘家由[镶蓝旗](../Page/镶蓝旗.md "wikilink")[抬入](../Page/抬旗.md "wikilink")[上三旗中的](../Page/上三旗.md "wikilink")[正黄旗](../Page/正黄旗.md "wikilink")。

## 榮登-{后}-位

乾隆十四年（1749年），乾隆帝破例下令将所有嫻皇贵妃仪仗內的车舆，由金黄色改用明黄色。清制，明黃色為帝-{后}-方可使用的色彩，皇貴妃那拉氏因而成为後宮中唯一能使用明黄仪仗的內庭主位，等同於皇后的規格；同年三月初六日，首領文旦交御筆黃絹「**懋端壼教**」匾文一張，安設在[翊坤宮後殿明間北牆上](../Page/翊坤宮.md "wikilink")，亦賜予御筆紅絹「**德茂椒涂綿福履，教敷蘭掖集嘉祥**」對聯一副；三月二十九日
，高宗讓人在翊坤宫前殿佛前，掛墨刻本文一张，款式為锦边壁子匾随匾丁勾；又在翊坤宫后殿正宝座，掛**御笔画金龙韵对**一幅、**御笔红绢金龙福字**一張。

乾隆十四年（1749年）四月五日，正式冊封那拉氏為**皇貴妃**；同年四月九日，嫔妃、[命妇于](../Page/命妇.md "wikilink")[交泰殿內向嫻皇贵妃那拉氏行](../Page/交泰殿.md "wikilink")[六肃三跪三叩礼](../Page/三跪九叩之禮.md "wikilink")。「六肃三跪三叩禮」是只有帝-{后}-才能享有的禮儀，可見那拉氏作為的准皇后，在後宮中已經享有皇后規格的待遇，甚至在乾隆十五年（1750年）正月，部分内廷档案中已經稱嫻皇貴妃为皇后；同年二月初十日，嫻皇贵妃的[千秋慶典亦採用皇后規格辦理](../Page/生日.md "wikilink")；同年八月初二日，正式舉行冊立**皇后**之禮，旋即與乾隆帝巡幸[河南嵩洛](../Page/河南.md "wikilink")，並恭谒祖陵。

乾隆十七年（1752年）四月二十五日寅時，皇后那拉氏生皇十二子[永璂](../Page/永璂.md "wikilink")。乾隆十八年（1753年）六月二十三日寅時，生[皇五女](../Page/乾隆帝皇五女.md "wikilink")。乾隆十九年闰四月二十四日，[員外郎西寧來說](../Page/員外郎.md "wikilink")，太監胡世傑交东珠荷包豆一副，高宗命人將此物送予身處[圓明園的皇后](../Page/圓明園.md "wikilink")；五月，乾隆帝带着皇后那拉氏去了一趟祖籍辉发古城（今吉林省通化市辉南县），并在这里留下了几篇诗作。

乾隆二十年（1755年）四月二十二日酉時，[皇五女夭折](../Page/乾隆帝皇五女.md "wikilink")；六月十六日，太監胡世傑給予皇后那拉氏年例[西瓜燈一對](../Page/端午節.md "wikilink")，事後不需像其他妃嬪般用寶蓋交回西瓜燈。乾隆二十年（1755年）十二月二十一日卯時，生皇十三子[永璟](../Page/永璟.md "wikilink")；十二月二十八日，催總管李文照將[絹畫兩张持進翊坤宮內張貼](../Page/畫.md "wikilink")。乾隆二十一年
(1756年) 四月二十七日，高宗特命總管方剛為剛出生的翊坤宫阿哥 (即[永璟](../Page/永璟.md "wikilink"))
的床上鋪涼蓆一塊。

乾隆二十二年（1757年）三月，那拉氏的生母[郎佳氏去世](../Page/郎佳氏.md "wikilink")；七月二十四日子時，皇十三子[永璟夭折](../Page/永璟.md "wikilink")。隨後，那拉氏醉心于佛法之中，曾在崇慶皇太后七旬大庆時，往[寿康宫送进贝叶长生汉字金字无量寿](../Page/寿康宫.md "wikilink")[佛经一套](../Page/佛经.md "wikilink")。期間，那拉氏位下曾有兩位[學規距女子](../Page/清朝後宮.md "wikilink")，拜爾葛斯氏被封為[伊貴人](../Page/慎嬪_\(乾隆帝\).md "wikilink")，和卓氏則被封為[和貴人](../Page/容妃_\(乾隆帝\).md "wikilink")。那拉氏與伊貴人關係較為密切，兩人常在《穿戴档》中被乾隆帝要求做些[女紅](../Page/針線活.md "wikilink")，如荷包、火燫之類的小物品。乾隆帝更在冊文中稱贊曾受皇后教導的拜爾噶斯氏為「六宮雅範」。

乾隆二十九年二月，為乾隆帝萬壽日念經一日；為皇后那拉氏千秋誕月，分派喇嘛一百八名，在[雍和宫大殿念无量寿佛经九日](../Page/雍和宫.md "wikilink")；正寿一日，派喇嘛五百名在雍和宮唪念，供餑餑桌三張，共用銀四十七兩六錢六分九毫。

## 突然失寵

乾隆三十年正月，皇后那拉氏陪乾隆帝進行了[第四次南巡](../Page/乾隆帝南巡.md "wikilink")。這次南巡成了繼皇后命運的轉捩點，南巡前期一切都很正常，途中皇帝還為她慶祝四十八歲千秋；閏二月十八日，他們來到[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")，在風景秀麗的「蕉石鳴琴」（今屬[西湖國賓館範圍內](../Page/西湖國賓館.md "wikilink")）進早膳時，皇帝還賞賜給皇后攒盘肉一品，但到了當天中午進晚膳時，皇后那拉氏沒有露面，陪著乾隆帝進晚膳的只有當時還是[令貴妃的魏佳氏](../Page/孝儀純皇后.md "wikilink")、[慶妃陆氏](../Page/慶恭皇貴妃.md "wikilink")、以及[容嬪和卓氏](../Page/容妃_\(乾隆帝\).md "wikilink")。膳底档上“皇后”二字已被用纸糊上，换以“令贵妃”三字。由此可見，最晚在晚膳准备好了的时候，还没有人发现那拉氏斷髪。

綜合現存的史料，在當日皇后的行为突然一反常态，在皇太后前不能恪尽孝道。在晚膳前，皇后先行遣去宫女三人，断发时是孤身一人的，无论是乾隆帝，还是近侍的宫女，均未察觉到有任何先兆。乾隆帝下令养心殿当差总管潘凤将皇后所拥有的物什查明封贮，並諭令王成查看那拉氏在[圆明园的住处](../Page/圆明园.md "wikilink")、净房，查看有沒有「邪道踪迹」，雖怀疑皇后她「**平日恨我必深**」，但還是認為她是被人下了降头才有此舉動。

當天，乾隆帝派[額駙](../Page/驸马.md "wikilink")[福隆安由水路遣送皇后进宫](../Page/福隆安.md "wikilink")，並要那拉氏在[翊坤宫后殿养病](../Page/翊坤宫.md "wikilink")，不许见一人。乾隆帝令福隆安日行两站加紧回京，沿路马匹纤夫都必须准备充足；闰二月二十一日，乾隆帝的态度有所软化，令福隆安“酌情行进，无需过急”，回程途中还让地方官员筹备接驾，並且查看沿途水路河道情况等事宜；三月二十三日，乾隆帝甚至还下了一道嘉奖皇后侄子讷苏肯的谕旨，惟同一日乾隆帝又谕令[福隆安务必于入京前](../Page/福隆安.md "wikilink")，等候英廉传旨。乾隆帝谕令阿哥、公主、福晉前来听取他对此事的后续处理，又令当着他們及皇后的面前将涉及此事的三位[宫女责打六十大板](../Page/宫女.md "wikilink")，又将翊坤宫中[官女子与](../Page/官女子.md "wikilink")[太监悉数遣散](../Page/太监.md "wikilink")，另挑老实的女子两位及太监十位侍候；四月二十一日乾隆帝回京，进駐[圆明园](../Page/圆明园.md "wikilink")。五月初二日，侍郎阿永阿因力谏不可废后而被贬往新疆；五月十四日，收缴四份册宝夹纸，並且裁減她位下的部份佣人，但尚未褫奪皇后[位號](../Page/位號.md "wikilink")。七月時，那拉氏位下只剩兩名[宮女](../Page/宮女.md "wikilink")；按清宮制度，只有位分最低微的[答應才只有兩名宮女](../Page/答應.md "wikilink")。

乾隆帝對此事的態度突然轉變，有可能是總管太監王成涿州接駕時所呈上的一道折子。高宗將那拉氏斷髮之故歸究於被人施以邪術，但他不是很確定，便諭令王成看著阿哥们念懲罰那拉氏的旨意時，那拉氏是「怎么听、做何光景」，要王成一一记下並奏上。

乾隆三十一年（1766年）正月初八日的[内务府满文奏折顯示](../Page/内务府.md "wikilink")，已懷孕的皇贵妃魏氏接替被幽禁[翊坤宮後殿的皇后那拉氏](../Page/翊坤宮.md "wikilink")，办理[上元令节](../Page/元宵節.md "wikilink")[内庭主位的饽饽桌张以及诣居](../Page/清朝后宮.md "wikilink")[圆明园事宜](../Page/圆明园.md "wikilink")；六月初七日，皇后娘家拨回原旗，並且被削去两个世管佐领。不久，讷苏肯著为三等侍卫，交乌什大臣差遣；七月十四日，皇后那拉氏默默離開人世，終年四十九歲。乾隆帝命那拉氏的喪葬儀式下降一級，即等同依照皇貴妃之例舉行；九月二十八日葬入[裕陵妃園寢](../Page/清裕陵.md "wikilink")。

## 千古疑團

據說那拉氏忽然自行剪髮，在[滿族的習俗裡頭這是最忌諱的](../Page/滿族.md "wikilink")。只在皇太后、皇帝駕崩時，皇后才可以剪髮。當時的皇太后、皇帝都還健在，皇后卻突然剪髮，無疑是在詛咒他們一樣。在當時引出一些傳聞，說皇后隨駕南巡，觸犯龍顏，只得削髮為尼，出家到[杭州寺庵之中](../Page/杭州.md "wikilink")。

在《[東華續錄](../Page/東華續錄.md "wikilink")》乾隆朝卷二十二中的一道諭旨中說「皇后自冊立以來尚無失德，去年春，朕恭奉皇太后巡幸江浙，正承歡洽慶之時，皇后性忽改常，於皇太后前不能恪守孝道。比至杭州，則舉動尤乖正理，跡類瘋迷。因令先其回京，在宮調攝。經今一載有餘，病勢日劇，遂爾庵逝。此實皇后福分淺薄，不能仰承聖母慈眷，長受朕恩禮所致。若論其行事乖違，即予以廢黜，亦理所當然，朕仍存其位號，已為格外優容。但飾終典禮不便復循孝賢皇后大事辦理。所有喪儀止可照皇貴妃例行。」

乾隆帝在[木蘭圍場打獵時](../Page/围场厅.md "wikilink")，聽到皇后病故的消息，只命其子[永璂回宮](../Page/永璂.md "wikilink")。當時，正擔任[御史的](../Page/御史.md "wikilink")[李玉鳴上疏請示依皇后禮舉喪](../Page/李玉鳴.md "wikilink")，結果竟被謫[伊犁](../Page/伊犁哈萨克自治州.md "wikilink")。

十二年後，又有一個名叫金從善的書生，上書乾隆皇帝，談到立-{后}-之事。乾隆還為此發怒道，那拉氏本是朕即位前的側福晉。朕即位後，因[孝賢皇后病逝](../Page/孝賢純皇后.md "wikilink")，她才循序由皇貴妃又立為皇后。後來她自犯過失，朕對她一直優容。國俗最忌剪髮，她卻悍然不顧，朕仍然忍隱，不行廢斥。她病死後，也只是減其儀等，並未削去皇后名號。朕處理此事已經仁至義盡，況且從此未再立皇后。金從善竟想讓朕下詔罪已，朕有何罪應當自責？他又提出讓朕立皇后。朕如今已經六十八歲，豈有再冊立中宮皇后的道理！因此將金從善處斬，從此之後無人再敢提及繼皇后的事\[3\]。

## 喪葬禮仪

實際上，皇后那拉氏的喪葬禮儀也沒有按照[皇貴妃的標準執行](../Page/皇貴妃.md "wikilink")。按照皇貴妃的喪儀規定，每日應有[大臣](../Page/大臣.md "wikilink")、[公主](../Page/公主.md "wikilink")、[命婦齊集舉哀](../Page/命妇.md "wikilink")、行禮一項，惟在皇后那拉氏的喪事中均被取消。

根據[大清會典的記載](../Page/大清會典.md "wikilink")，皇貴妃棺木應用[梓木](../Page/梓木.md "wikilink")，漆飾35道，抬棺夫96人。從內務府記載的檔案中看，皇后那拉氏所用的棺為[杉木製](../Page/杉木.md "wikilink")，抬棺夫64人，僅為嬪等級而已。

皇后那拉氏沒有附葬裕陵或單建陵寢，反而葬在妃園寢內。按照清宮慣例，凡葬在妃園寢內的，無論地位有多低，都各自為券，而皇后那拉氏卻被葬入[純惠皇貴妃地宮的一側](../Page/純惠皇貴妃.md "wikilink")，堂堂的大清皇后反倒成皇貴妃的下屬。

另外，清制：凡妃、[貴妃](../Page/貴妃.md "wikilink")、皇貴妃死後都設神牌，供放在園寢享殿內，祭禮時在殿內舉行，而[嬪](../Page/嬪.md "wikilink")、[貴人](../Page/貴人.md "wikilink")、[常在](../Page/常在.md "wikilink")、[答應則不設神牌](../Page/答應.md "wikilink")。祭祀時，把供品桌抬到寶頂前的月台上，皇后那拉氏既不設神牌，死後也無祭享，入葬以後也隻字不提。根據內務府檔案記載，整個喪事僅用銀二百两七钱九分四厘，還不如一個低級朝廷官員。甚至，皇后那拉氏沒有被賜諡號，僅得**繼-{后}-**二字。

公元1929年12月，純惠皇貴妃園寢發現被盜，遜帝溥儀派載澤、載瀛等人赴清東陵處理純惠皇貴妃地宮被盜事宜。學者徐廣源所著的《清皇陵地宫亲探记》記載，在公元1981年11月，諸位學者在開啟和探視純惠皇貴妃地宮時，發現純惠皇貴妃內棺里有二個頭顱骨和一堆遺骨，已無法分辨是屬於何人。

## 姓氏考證

  - 《清實錄》記載“皇后之父[訥爾布](../Page/訥爾布.md "wikilink")，追封為一等公，遣官致祭、造墳立碑如例。妻封為公妻一品夫人。以其孫納蘇肯襲一等侯”。

<!-- end list -->

  - 《欽定八旗通志
    ·卷十六》記載：“[鑲藍旗滿洲第三參領第一佐領系國初以輝發地方來歸人丁編立](../Page/镶蓝旗.md "wikilink")，始以莽庫管理。莽庫故，以纛章京德爾德赫管理。德爾德赫故，以其子護軍參領博伯尼管理，後復以莽庫之子羅和管理。羅和故，以其子羅多管理。羅多升任右衛護軍參領，以其弟訥爾布管理。訥爾布因病辭退，以其子訥禮管理。訥禮故，以其子訥蘇肯管理。現改為公中佐領，以扎蘭泰管理，續以達衝阿管理。達衝阿故，以達忠阿管理。

<!-- end list -->

  - 《八旗滿洲氏族通譜》記載：“莽科，鑲藍旗人，王機砮之孫也。世居輝發地方。國初率兄弟及同里人等來歸，編佐領使統之。其孫羅和，原任副都統。曾孫羅多，原任護軍參領。訥爾布，原任佐領。元孫薩賚、四格、訥理，俱原任佐領。武德，現任佐領。四世孫札拉芬，原任佐領。六十八，現任佐領。

因《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》稱乾隆繼皇后為烏拉那拉氏，但根據其他文獻考證，繼皇后的姓氏實為輝發那拉氏，而非烏拉那拉氏。

乾隆繼皇后從妃至后的四次冊文均稱其為“那拉氏”，清代文獻《[清實錄](../Page/清实录.md "wikilink")》、《[乾隆帝起居注](../Page/乾隆帝起居注.md "wikilink")》和《[皇朝文典](../Page/皇朝文典.md "wikilink")》都記載了冊文內容，均從未有“烏拉那拉氏”一說。訥爾布之烈祖父（高祖父之父親）為輝發貝勒王機褚，所以訥爾布實為**輝發那拉氏**。

對照以上記載可知，乾隆繼皇后那拉氏家族的脈絡為：

[莽庫](../Page/莽庫.md "wikilink")（或作[莽科](../Page/莽科.md "wikilink")，繼-{后}-祖父的父親）→羅和（繼-{后}-的爺爺）→羅多（繼-{后}-的伯父）、訥爾布（繼-{后}-之父）—訥裡（繼-{后}-的兄弟）—納蘇肯（繼-{后}-的侄子）。其祖上世居[輝發地方](../Page/辉发.md "wikilink")，歸降清室後編入[鑲藍旗](../Page/镶蓝旗.md "wikilink")，世襲四品佐領一職。輝發部為滿族[扈倫四部之一](../Page/扈伦四部.md "wikilink")，因居[輝發河得名](../Page/辉发河.md "wikilink")。始祖星古禮，姓益克得哩，尼瑪察部人，原居薩哈連烏拉（指今第一松花江下游）。而[孝敬憲皇后所屬的烏拉那拉氏一族世居烏拉地方](../Page/孝敬憲皇后.md "wikilink")，[慈禧太后](../Page/慈禧太后.md "wikilink")、[納蘭明珠所屬的葉赫那拉氏一族世居葉赫地方](../Page/納蘭明珠.md "wikilink")，和乾隆繼皇后不是一家子。

## 家族

<center>

</center>

## 影视作品

|        |                                                        |                                  |
| ------ | ------------------------------------------------------ | -------------------------------- |
| **年份** | **影視作品**                                               | **飾演繼皇后的演員**                     |
| 1998年  | 《[还珠格格](../Page/还珠格格.md "wikilink")》——皇后               | [戴春榮](../Page/戴春榮.md "wikilink") |
| 1999年  | 《[还珠格格2](../Page/还珠格格2.md "wikilink")》——皇后             | [戴春榮](../Page/戴春榮.md "wikilink") |
| 2002年  | 《[还珠格格3之天上人間](../Page/還珠格格.md "wikilink")》——皇后         | [姜黎黎](../Page/姜黎黎.md "wikilink") |
| 2004年  | 《[铁齿铜牙纪晓岚3](../Page/铁齿铜牙纪晓岚.md "wikilink")》——皇后        | [许晓丹](../Page/许晓丹.md "wikilink") |
| 2011年  | 《[新还珠格格](../Page/還珠格格_\(2011年電視劇\).md "wikilink")》——皇后 | [鄧萃雯](../Page/鄧萃雯.md "wikilink") |
| 2013年  | 《[畫框女人](../Page/畫框女人.md "wikilink")》——皇后烏拉那拉氏          | [范冰冰](../Page/范冰冰.md "wikilink") |
| 2014年  | 《[宮鎖連城](../Page/宫锁连城.md "wikilink")》——皇后               | [楊明娜](../Page/楊明娜.md "wikilink") |
| 2012年  | 《[後宮甄嬛傳](../Page/後宮甄嬛傳.md "wikilink")》——烏拉那拉‧青櫻        | [張妍](../Page/張妍.md "wikilink")   |
| 2018年  | 《[后宮如懿傳](../Page/如懿傳.md "wikilink")》——烏拉那拉‧如懿（青櫻）      | [周迅](../Page/周迅.md "wikilink")   |
| 2018年  | 《[延禧攻略](../Page/延禧攻略.md "wikilink")》——輝發那拉‧淑慎          | [佘诗曼](../Page/佘诗曼.md "wikilink") |

## 資料来源

### 引证

### 参考资料

  -
  -
{{-}}  |width="25%" align="center"|前任：
[孝贤纯皇后富察氏](../Page/孝贤纯皇后.md "wikilink") |width="50%"
align="center"|**清朝繼皇后生卒年份**
1718年－1766年
（冊封期間：1750年－1766年）

[J继](../Category/满洲镶黄旗人.md "wikilink")
[J继](../Category/清高宗皇后.md "wikilink")
[\~](../Category/辉发那拉氏.md "wikilink")

1.  ：“莽科，镶蓝旗人，[王机砮之孙也](../Page/王机砮.md "wikilink")。世居辉发地方。国初率兄弟及同里人等来归，编佐领使统之。曾孙……那尔布，原任佐领。元孙……讷理，俱原任佐领……”；
    ：“镶蓝旗满洲第三参领第一佐领系国初以辉发地方来归人丁编立，始以莽库管理……那尔布管理。那尔布因病辞退，以其子讷礼管理。讷礼故，以其子讷苏肯管理。现改为公中佐领……；
    《清实录》乾隆十五年庚午八月丙戌条：“[皇后之父那尔布](../Page/清高宗继皇后.md "wikilink")、追封为一等公。遣官致祭。造坟立碑如例。妻封为公妻一品夫人。以其孙纳苏肯袭一等侯。”
2.  “*朕躬攬萬幾。勤勞宵旰。宮闈內政。全資孝賢皇后綜理。皇后上侍聖母皇太后。承歡朝夕。純孝性成。而治事精詳。輕重得體。自妃嬪以至宮人。無不奉法感恩。心悅誠服。十餘年來。朕之得以專心國事。有餘暇以從容冊府者。皇后之助也。茲奉皇太后懿旨。皇后母儀天下。猶天地之相成。日月之繼照。皇帝春秋鼎盛。內治需人。嫻貴妃那拉氏、系皇考向日所賜側室妃。人亦端莊惠下。應效法聖祖成規。即以嫻貴妃那拉氏繼體坤寧。予心乃慰。即皇帝心有不忍。亦應於皇帝四十歲大慶之先。時已過二十七月之期矣。舉行吉禮。佳兒佳婦。行禮慈寧。始愜予懷也。欽此。朕以二十餘年伉儷之情。恩深誼摯。遽行冊立。於心實所不忍。即過二十七月。於心猶以為速。但思皇后大事。上軫聖母懷思。久而彌篤。歲時令節。以及定省溫凊。朕雖率諸妃嬪
    及諸孫、問安左右。而中宮虛位。必有顧之而愴然者。固宜亟承慈命。以慰聖心。且嬪嬙內侍。掖庭之奉職待理者甚眾。不可散而無統。至王妃命婦等、皆有應行典禮。允曠不舉。亦於禮制未協。冊立既不忍舉行。可姑從權制。考之明太祖淑妃李氏寧妃郭氏、相繼攝六宮事。國朝順治十三年、冊立皇貴妃。皇曾祖世祖章皇帝升殿命使翼日頒詔天下。典至崇重。今應仿效前規。冊命嫻貴妃那拉氏為皇貴妃。攝六宮事。於以整肅壼儀。上奉聖母。襄助朕躬。端模範而迓休祥。順成內治。有厚望焉。所有應行典禮。大學士會同禮部、內務府、詳議具奏。尋議、恭查皇貴妃冊封大典。王妃命婦行禮。已有成例。惟貴妃行禮之處。外廷無案可稽。但皇貴妃攝行六宮事。二十七月後即正位中宮。既統理內政。體制自宜尊崇。貴妃亦應一體行禮。所有冊封禮儀
    前期一日。遣官祭告太廟。奉先殿告祭禮。上親詣舉行。屆期設鹵簿儀仗、中和韶樂。上御太和殿閱冊寶。大學士等、捧節授持節使。持節使隨冊寶亭、至景運門授內監。皇貴妃具禮服恭迎。宣受如儀。次日上率王以下文武官員、詣皇太后宮行禮。禮畢。皇貴妃率貴妃以下、公主、王妃、命婦、行禮。上御太和殿受賀。頒詔天下。嗣後遇三大節。及慶賀大典。三品以上大臣官員、進箋慶賀。及每歲行親蠶禮。應照例舉行。得旨、依議冊
    封典禮。著於明年三月後舉行。其親蠶禮。俟正位中宮後。該部照例奏請。*”
3.  《古稀天子乾隆》劉潞